%        File: 9.tex
%     Created: пт апр 10 04:00  2020 M
% Last Change: пт апр 10 04:00  2020 M
%
\documentclass[algebra,a5paper]{pum}
\listnumber{9}
\date{10.04.20}
\classname{8-Д}
\lesson{Д/З}
\begin{document}
\subsubsection*{Алгоритм решения линейных неравенств}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Преобразовать алгебраические выражения в левой и правой частях неравенств.
  \item Перенести свободный член в правую часть неравенства.
  \item Перенести линейные члены в левую часть неравенства.
  \item Привести подобные в обоих частях неравенств.
  \item Разделить неравенство на коэффициент при переменной.
\end{enumerate}

\begin{exercises}
  \begin{question}
    Решить неравенства и изобратить результат на числовой прямой:
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
        \item $5x+4>6$;
        \item $-7x-9<12$;
        \item $444-11x<444$;
        \item $15\ge-4+13x$;
        \item $9x+11>-43$;
        \item $\frac{100}{101}\le99\frac{99}{100}-0,01x$;
        \item $(5-\sqrt{26})x>5-\sqrt{26}$;
        \item $(7-\sqrt{43})x>14-\sqrt{172}$;
        \item $\frac{3x+2}{5}-x>3-\frac{1+4x}{10}$;
        \item $(x+3)(2x-7)<(4-x)(3-2x)$.
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{question}
\end{exercises}

\subsubsection*{Алгоритм решения любой системы неравенств}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Составить систему неравенств.
  \item Решить каждое неравенство системы.
  \item Изобразить их решения на числовой прямой.
  \item Найти пересечение интервалов.
  \item Записать ответ в виде объединения.
\end{enumerate}

\begin{exercises}
  \begin{question}
    Решить систему неравенств:
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[label=\arabic*),nosep]

        \item $\begin{cases} 8x-7>3x+48,\\ 4-6x\le10-6x; \end{cases}$
        \item $\begin{cases} 1\le5x+6\le21,\\ 2-3(4-x)\le -4(1-x). \end{cases}$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{question}
  \begin{question}
    Для каждого значения параметра $a$ решите систему неравенств:
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[label=\arabic*),nosep]

        \item $\begin{cases} x<5,\\ x<a; \end{cases}$
        \item $\begin{cases} x\le5,\\ x<a; \end{cases}$
        \item $\begin{cases} x\ge15,\\ x<a; \end{cases}$
        \item $\begin{cases} x\le15,\\ x\ge a. \end{cases}$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{question}
\end{exercises}
\end{document}


